# Лабораторная работа 2.
Задание данной лабораторной работы: 
- Изучить атаки.
- Воспроизвести атаки.
- Настроить защиту от этих атак.
- Проверить, что атаки не работают после настройки защиты. 
Топология сети произвольная. Если есть потребность в демонстрации проведения работы, то воспользуйтесь следующим файлом (настройка топологии пропущена). Защиту можно настроить любым образом - главное, чтобы она блокировала проведения атак. Для сдачи лабораторной работы необходимо сформировать отчёт со скриншотами и комметнариям к ним относительно каждой из представленных ниже атак.

## STP L2 attack.
Атака STP L2 (Spanning Tree Protocol Layer 2) - это метод атаки на сеть, который направлен на нарушение работы протокола Spanning Tree Protocol (STP) на уровне 2 сетевой модели OSI. STP - это протокол, используемый в сетях Ethernet для предотвращения петель и обеспечения безопасности и надежности сетевого соединения.

Процесс атаки STP L2 обычно выглядит следующим образом:

1. Злоумышленник отправляет поддельные BPDU (Bridge Protocol Data Unit) кадры в сеть. BPDU кадры используются STP для обмена информацией между коммутаторами и определения топологии сети.

2. Поддельные BPDU кадры содержат неправильную информацию о приоритете коммутатора или порта, что может привести к неправильной выборке корневого коммутатора и изменению топологии сети.

3. Когда сеть получает эти поддельные BPDU кадры, она может перестроить топологию, что может привести к созданию петли или отключению коммутаторов и портов.

4. Создание петли может привести к недоступности сети или снижению производительности, так как пакеты будут циркулировать в бесконечном цикле.

5. Злоумышленник может использовать созданную петлю для перехвата или изменения сетевого трафика, а также для осуществления атаки отказа в обслуживании (DoS) на сеть.

Предотвращение атаки STP L2 включает в себя следующие меры безопасности:

1. Ограничение доступа к коммутаторам: Ограничение физического доступа к коммутаторам и их настройка для принятия BPDU кадров только от известных и доверенных коммутаторов помогут предотвратить возможность атаки.

2. Использование безопасного режима STP: Включение безопасного режима STP на коммутаторах поможет предотвратить прием и обработку поддельных BPDU кадров. В этом режиме коммутаторы игнорируют BPDU кадры, полученные с портов, которые не являются корневыми портами или портами пересылки.

3. Использование протокола BPDU Guard: Включение функции BPDU Guard на коммутаторах позволяет автоматически отключать порты, на которых обнаружены поддельные BPDU кадры. Это помогает предотвратить атаки STP L2, поскольку злоумышленник будет отключен от сети.

4. Регулярное обновление программного обеспечения коммутаторов: Обновление программного обеспечения коммутаторов поможет исправить известные уязвимости и предотвратить атаки STP L2, основанные на этих уязвимостях.

5. Мониторинг и обнаружение аномалий: Мониторинг сетевой активности и обнаружение необычного поведения, такого как большое количество поддельных BPDU кадров, может помочь выявить атаку STP L2.

## DDOS attack.
DDoS (Distributed Denial of Service) атака - это тип кибератаки, при которой злоумышленники пытаются перегрузить целевой сервер или сеть, отправляя на них огромное количество запросов с множества источников. Целью такой атаки является создание перегрузки сервера или сети, что приводит к отказу в обслуживании легитимных пользователей.

Процесс DDoS атаки обычно выглядит следующим образом:

1. Злоумышленник использует ботнет - сеть компьютеров, зараженных вредоносным программным обеспечением (ботами), которыми он управляет удаленно. Боты могут быть заражены без ведома их владельцев и использоваться для выполнения различных задач, в том числе для проведения DDoS атак.

2. Злоумышленник запускает ботнет и передает команду ботам начать отправку огромного количества запросов на целевой сервер или сеть.

3. Боты отправляют запросы на целевой сервер или сеть одновременно или с небольшим интервалом между ними. Запросы могут быть различного типа, например, HTTP запросы, ICMP пакеты или UDP пакеты.

4. Целевой сервер или сеть сталкиваются с огромным количеством запросов, которые превышают его возможности обработки. Это может привести к перегрузке сервера, отказу в обработке запросов и недоступности сервисов для легитимных пользователей.

5. Злоумышленник может использовать различные методы и техники для усиления атаки, такие как использование распределенных источников, синхронизация ботов для одновременной отправки запросов или использование амплификационных уязвимостей.

Предотвращение DDoS атаки включает в себя следующие меры безопасности:

1. Использование DDoS защиты: Установка специализированного программного обеспечения или аппаратных устройств для обнаружения и защиты от DDoS атак может помочь предотвратить перегрузку сервера или сети.

2. Увеличение пропускной способности сети: Увеличение пропускной способности сети может помочь обработать больше запросов и снизить возможность перегрузки сервера или сети.

3. Фильтрация трафика: Применение фильтров трафика на уровне сетевого оборудования или использование специальных сервисов фильтрации трафика может помочь блокировать вредоносный трафик, связанный с DDoS атаками.

4. Мониторинг и обнаружение аномалий: Мониторинг сетевой активности и обнаружение необычного поведения, такого как внезапный рост трафика или большое количество запросов с одного источника, может помочь выявить DDoS атаку.

5. Распределение нагрузки: Использование технологий распределения нагрузки, таких как балансировка нагрузки или кластеризация серверов, может помочь распределить запросы между несколькими серверами и снизить возможность перегрузки.

## ICMP redirect man-in-the-middle attack.
ICMP redirect man-in-the-middle атака - это тип кибератаки, при которой злоумышленник вмешивается в сетевую коммуникацию между двумя узлами, перехватывая и изменяя ICMP (Internet Control Message Protocol) сообщения о перенаправлении.

Процесс такой атаки выглядит следующим образом:

1. Злоумышленник выполняет атаку в сети, где находятся два узла, называемые отправителем и получателем. Он может быть физически присутствующим в сети или использовать методы удаленного доступа.

2. Злоумышленник перехватывает ICMP сообщение о перенаправлении, которое отправляется отправителем маршрутизатору. ICMP сообщение о перенаправлении содержит информацию о том, что отправитель должен использовать другой маршрут для доставки пакетов получателю.

3. Злоумышленник изменяет содержимое ICMP сообщения о перенаправлении, указывая свой собственный IP адрес в качестве нового маршрута для отправителя. Таким образом, все пакеты, отправляемые отправителем получателю, будут перенаправляться через злоумышленника.

4. Получатель получает измененное ICMP сообщение о перенаправлении и начинает использовать новый маршрут через злоумышленника для связи с отправителем.

5. Злоумышленник становится посредником (man-in-the-middle) между отправителем и получателем, перехватывая и может даже изменяя передаваемые данные.

Целью ICMP redirect man-in-the-middle атаки является перехват и контроль сетевой коммуникации между двумя узлами. Злоумышленник может использовать эту атаку для различных целей, таких как перехват конфиденциальной информации, внедрение вредоносного программного обеспечения или изменение передаваемых данных.

Для защиты от ICMP redirect man-in-the-middle атаки можно применять следующие меры безопасности:

1. Использование шифрования: Шифрование данных может помочь защитить их от перехвата и изменения во время передачи. Например, использование протоколов VPN (Virtual Private Network) или SSL/TLS (Secure Sockets Layer/Transport Layer Security) может обеспечить защищенную связь между отправителем и получателем.

2. Проверка подлинности: Использование методов проверки подлинности, таких как цифровые сертификаты или аутентификация по паролю, может помочь предотвратить атаки, связанные с перехватом сетевой коммуникации.

3. Мониторинг сетевой активности: Мониторинг сетевой активности и обнаружение необычного поведения, такого как большое количество ICMP сообщений о перенаправлении или изменение маршрутов, может помочь выявить ICMP redirect man-in-the-middle атаку.

4. Обновление и защита сетевого оборудования: Регулярное обновление и защита сетевого оборудования, такого как маршрутизаторы, помогут предотвратить уязвимости, которые могут быть использованы злоумышленниками для проведения ICMP redirect man-in-the-middle атаки.

5. Обучение пользователей: Обучение пользователей основам безопасности в сети и предупреждение их о возможных угрозах поможет снизить риск успешной ICMP redirect man-in-the-middle атаки.

Файл с примерами атак для данной лабораторной работы: [](../labs.pdf)